%% 第5章 系统测试与分析

\chapter{系统测试与分析}

\section{测试环境配置}

\subsection{软硬件环境}

测试所采用的软硬件环境配置如表~\ref{tab:test_env}~所示。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{测试环境配置}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    \textbf{项目} & \textbf{配置} \\
    \midrule
    操作系统 & Ubuntu 22.04 LTS \\
    JDK & OpenJDK 21（含虚拟线程支持） \\
    Spring Boot & 3.x \\
    Spring AI & 最新稳定版 \\
    MySQL & 8.0.32（Docker 容器） \\
    Redis & 7.0（Docker 容器） \\
    Milvus & 2.3.x（Docker 容器） \\
    MinIO & 最新稳定版（Docker 容器） \\
    浏览器 & Chrome 123 \\
    前端 Node.js & 18.x \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:test_env}
\end{table}

\subsection{测试工具}

\begin{itemize}
  \item \textbf{单元测试：}JUnit 5 + Mockito（验证调度器、认证、知识处理等核心逻辑）
  \item \textbf{集成测试：}Spring Boot Test（验证跨层调用和数据库读写）
  \item \textbf{接口测试：}Postman / curl（验证 REST 接口及 SSE 推流）
  \item \textbf{性能测试：}Apache JMeter 5.x（并发压测）
  \item \textbf{前端功能验证：}浏览器页面交互 + DevTools Network 面板（验证画布、审批与 SSE 事件流）
\end{itemize}

\section{单元测试}

系统使用 JUnit 5 + Mockito 框架，针对调度器、Agent 生命周期、
知识处理和用户认证等核心领域逻辑共编写 \textbf{42 个}单元测试用例，
核心领域层代码行覆盖率达 \textbf{78\%}，分支覆盖率达 \textbf{71\%}。
测试重点覆盖以下边界场景：

\begin{itemize}
  \item DAG 环检测：含环的工作流图启动时应返回“流程图存在环路”错误，工作流被阻断
  \item 就绪节点计算：给定节点状态集合，调度器应正确识别可执行节点集合
  \item 条件分支剪枝：选定分支后未选中路径上的所有后继节点应被标记为 SKIPPED
  \item 防重复暂停：节点完成审批后再次执行时应跳过暂停判断，正常完成
  \item 乐观锁校验：执行版本号不匹配时应返回 409 Conflict，阻断重复审批
  \item Agent 发布与回滚：版本快照生成、已发布版本指针更新与回滚逻辑正确
  \item 知识文档处理：文档状态在 PENDING $\rightarrow$ PROCESSING $\rightarrow$ COMPLETED / FAILED 之间正确流转
  \item 用户认证：验证码校验、密码强度校验、登录失败限制与密码哈希匹配逻辑正确
\end{itemize}

所有 42 个测试用例均已通过，无失败或跳过项。

\section{系统功能测试}

采用黑盒测试方法，围绕五个核心模块共设计 35 个功能测试用例，
覆盖 Agent 管理、工作流执行、人工检查点、知识库与用户认证全部业务场景。
为避免将全部测试用例逐条展开造成表格过长，本文按模块给出测试覆盖汇总，
并选取能够代表关键业务链路和异常分支的用例进行列示。各模块测试覆盖情况如表~\ref{tab:func_test}~所示。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{系统功能测试覆盖汇总}
  \label{tab:func_test}
  \small
  \begin{tabular}{p{2.2cm}p{1.5cm}p{6.1cm}c}
    \toprule
    \textbf{测试模块} & \textbf{用例数量} & \textbf{覆盖重点} & \textbf{结果} \\
    \midrule
    Agent 管理 & 5 & 创建、画布保存、版本发布、历史回滚、权限校验 & 全部通过 \\
    工作流执行 & 7 & 执行启动、SSE 推流、条件分支、并行节点、取消执行、日志查询 & 全部通过 \\
    人工检查点 & 9 & BEFORE / AFTER 暂停、审批通过、结果修改、审批拒绝、并发冲突、历史查询 & 全部通过 \\
    知识库 & 6 & 数据集创建、文档上传、异步处理、解析失败、语义检索、知识节点调用 & 全部通过 \\
    用户认证 & 8 & 邮箱验证码、注册登录、密码错误、登录限流、找回密码、令牌拦截 & 全部通过 \\
    \midrule
    合计 & 35 & 覆盖系统五个核心模块及主要异常分支 & 全部通过 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

代表性功能测试用例如表~\ref{tab:func_test_typical}~所示。该表重点列出与系统核心能力直接相关的主流程、
人工审核分支和异常处理场景，其余同类用例按照相同方法完成验证。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{代表性功能测试用例}
  \label{tab:func_test_typical}
  \small
  \begin{tabular}{p{1.5cm}p{1.7cm}p{3.6cm}p{3.8cm}c}
    \toprule
    \textbf{编号} & \textbf{模块} & \textbf{测试场景} & \textbf{预期结果} & \textbf{结果} \\
    \midrule
    TC-AG-03 & Agent 管理 & 发布 Agent 版本 & 生成版本快照，已发布版本指针更新 & 通过 \\
    TC-WF-01 & 工作流执行 & 启动标准工作流 & SSE 推送连接事件与节点状态事件 & 通过 \\
    TC-WF-03 & 工作流执行 & 条件分支路由 & 正确选中分支，未选中路径标记为 SKIPPED & 通过 \\
    TC-HR-01 & 人工检查点 & BEFORE\_\allowbreak EXECUTION 暂停 & 推送 workflow\_paused，并加入待审批队列 & 通过 \\
    TC-HR-04 & 人工检查点 & 审批通过并修改输出 & 修改值写入上下文，后续节点使用新结果 & 通过 \\
    TC-HR-06 & 人工检查点 & 并发审批冲突 & 后提交请求被拒绝，返回 409 Conflict & 通过 \\
    TC-KN-02 & 知识库 & 上传文档并异步处理 & 文档状态按 PENDING、PROCESSING、COMPLETED 流转 & 通过 \\
    TC-AU-08 & 用户认证 & 未携带令牌访问接口 & 请求被拦截，返回未认证错误 & 通过 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

测试结果表明，35 个功能测试用例均通过验证，系统在 Agent 管理、工作流执行、
人工审核、知识库检索和用户认证等核心业务链路上能够满足预期功能要求。

\section{系统性能测试}

性能测试覆盖核心管理类接口的响应时间、SSE 实时推流的端到端延迟和工作流并发执行三类场景，
测试工具为 Apache JMeter 5.x（接口压测）和 Chrome DevTools Network 面板（SSE 延迟测量）。

针对核心管理类接口（审批查询、审批恢复、执行详情、登录），
使用 JMeter 在 50 并发用户、持续 60 秒的条件下进行压测，结果如表~\ref{tab:perf_api}~所示。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{API 响应时间测试结果}
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    \textbf{接口} & \textbf{P50（ms）} & \textbf{P95（ms）} & \textbf{P99（ms）} \\
    \midrule
    GET /api/workflow/reviews/pending & 18 & 45 & 78 \\
    GET /api/workflow/reviews/\{id\} & 32 & 68 & 105 \\
    POST /api/workflow/reviews/resume & 55 & 120 & 198 \\
    POST /api/user/login & 41 & 96 & 152 \\
    GET /api/workflow/execution/\{id\} & 22 & 52 & 89 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:perf_api}
\end{table}

测试结果表明，核心管理类接口 P50 延迟均低于 60\,ms，P99 延迟均低于 200\,ms，
满足第 2 章所确定的“核心管理接口 P95 低于 200\,ms”的性能需求指标。

针对 SSE 实时推流，通过 Chrome DevTools Network 面板对 100 次执行样本进行端到端延迟测量，
平均延迟 \textbf{142\,ms}、P95 延迟 \textbf{298\,ms}、最大延迟 \textbf{387\,ms}，
且 100 次样本中无 SSE 连接中断记录，验证了服务端 15 秒心跳保活机制的有效性，
满足“SSE 推流 P95 低于 500\,ms”的性能指标。

针对工作流并发执行，模拟同一 Agent 下 5 路并发工作流实例，各执行实例独立运行，
节点状态、上下文与审批队列均无数据串扰，全部正常完成。
测试结果表明，当前实现能够支撑基本并发执行场景，
并在 IO 密集型节点调度（大模型推理与知识向量检索）中保持较好的响应稳定性。

\section{系统兼容性测试}

为验证系统在不同浏览器和操作系统环境下的可用性，
本文对主流浏览器进行了基础兼容性测试，结果如表~\ref{tab:compat}~所示。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{浏览器兼容性测试结果}
  \label{tab:compat}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    \textbf{测试项} & \textbf{Chrome 123} & \textbf{Firefox 122} & \textbf{Edge 121} & \textbf{Safari 17} \\
    \midrule
    React Flow 画布拖拽与编辑 & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    SSE 实时推流接收 & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    审批面板弹窗与提交 & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    知识库文档上传 & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    登录注册与令牌存储 & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

表~\ref{tab:os_compat}~列出了后端服务在不同操作系统下的兼容性情况。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{操作系统兼容性测试结果}
  \label{tab:os_compat}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    \textbf{测试项} & \textbf{Ubuntu 22.04} & \textbf{macOS Sonoma} & \textbf{Windows 11} \\
    \midrule
    后端服务启动（Docker Compose） & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    前端开发服务器（Node.js 18） & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    数据库与中间件连通性验证 & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

测试结果表明，系统前端在四种主流浏览器下核心功能均可正常使用，
界面交互与 SSE 推流功能无兼容性异常。
后端服务基于 Docker Compose 一键启动，在 Ubuntu、macOS 和 Windows 三种操作系统下
均成功完成服务初始化，满足跨平台部署的基本要求。
